---
title: Основы синтаксиса № 2
tags: cpp, abstract, sem1
---

# Основы синтаксиса № 2
## Функции
Функция - сущность, которая связывает последовательность инструкций (тело функции) с её именем и списком параметров. Функции нужны для устранения необходимости дублирования кода.
Синтаксис простой функции:
```cpp=
return_type name([parameters]) {
    // function body
}
```
Для функций как и для переменных существует несколько вариантов её задания.
## Формальные параметры
При взаимодействии с функциями часто приходится получать обратную связь от них или передавать данные в функции. Параметры, передаваемые в функцию называются фактическими. Переменные же в которые записываются фактические параметры называются формальными.
```cpp=
int foo(int a, int b) { // a.b - formal
    return a - b;
}

int bar() {
    int x = 1000, y = 7;
    foo(x, y); // x,y - actual
}
```
## Локальные и глобальные переменные
Локальными называются переменные, определенные внутри функций или блоков кода. Локальные переменные доступны для обращения только внутри блоков, объвляющих их. Глобальные переменные доступны в любой точке программы.
```cpp=
int a; // global

void foo() {
    int x; // local
}

int main() {
    int b; // local
    {
        int c; // local
        {
            int a; // local, shadows global a
        }
    }
}
```
## Возвращаемые значения. Ключевые слова void / return
При взаимодействии с функцией иногда необходимо либо получить обратную связь, либо значение по входным данным. Для этого используется ключевое слово $return$. $return$ в любом месте функции приводит к моментальному возвращению из функции, выражения, следующие за ним не выполняются.

Пример возвращаемого значения:
```cpp=
int sum(int a, int b) {
    return a + b;
}
```
Пример без возвращаемого значения:
```cpp=
void foo() {
    // some code
    return;
}
```
Пример ошибочного кода:
```
int fail(int a, int b) {
    int c = a % b;
    return c;
    c += a; // not reachable
    return c; // not reachable
}
```
Возвращаемое значение может быть записано в переменную или быть передано в другую функцию
Пример записи возвращаемого значения:
```cpp=
int abs(int a) {
    return a > 0 ? a : -a;
}

int main() {
    int x = abs(1000); // x = 1000
    int y = abs(-7); // y = 7
}
```
Вопрос на подумать: можно ли писать возращаемое значение слева от оператора присваивания?
## Сигнатура и forward declaration
Для функций как и для переменных существует несколько вариантов её задания. Иногда бывает необходимо использовать функцию до её реализации. Это приводит к тому, что её объявляют заранее, а реализицую задают позже. Для предварительного объявления функции необходимо определить её сигнатуру. Сигнатура - имя функции, принимаемые параметры.

Пример необходимости предварительного объявления функции:
```cpp=
int B() // B uses A, but doesn't know of its existence
{
  A(); // Error: 'Identifier 'A' not found'
}

void A()
{
  // some code
}

int main()
{
  B();
}
```
Решение проблемы из предыдущего примера:
```cpp=
void A();

int B() // B uses A, but does know of its existence
{
  A(); // OK
}

void A()
{
  // some code
}

void main()
{
  B();
}
```
При объявлении функции необязательно именовать параметры функции.

Пример обяъвления функций:
```cpp=
int foo(int, int); // OK

int bar(int a, int b); // OK
```
## Перегрузка функций
Так как язык С++ является строго типизированным, то для написания одной и той же функции с разными типами входных данных требуется написание своей отдельной функции.

Пример перегрузки функций:
```cpp=
int sum(int a, int b) {
    std::cout << "Int ";
    return a + b;
}

double sum(double a, double b) {
    std::cout << "Double ";
    return a + b;
}

int main() {
    std::cout << sum(1, 2) << '\n'; // "Int 3"
    std::cout << sum(1.0, 2.0) << '\n'; // "Double 3.0"
    return 0;
}
```
Кроме перегрузки функций можно так же удалить функцию для некоторых типов. Такой инструмент может быть полезен в случаях, когда функция не должна ни в каком случае запускаться с определенными типами входных параметров.

Пример удаления функции:
```cpp=
int foo(int a) {
    return ++a;
}
int foo(double) = delete;
int foo(bool flag) {
    return !flag;
}

int main() {
    std::cout << foo(1.0) << std::endl; // Error
    return 0;
}
```
## Косвенное обращение – ссылки
Существует несколько разных способов передачи параметров в функцию. Первый способ - передача по значению, т.е. в формальные параметры запишутся копии фактических переданных параметров. Отсюда сразу возникает множество проблем. Первая - это проблема лишнего копирования в случае со сложными и большими типами. Вторая - проблема неизменяемости фактических параметров в случае этой необходимости.\newline 
Для решения этой проблемы возможно использование ссылочных параметров. Ссылочные параметры позволяют обращаться к программному объекту напрямую, избегая копирования, можно сказать что представляют собой синоним чего-либо.

Пример ссылочного параметра:
```cpp=
void swap(int &a, int &b) { // a, b - references
    int tmp = a;
    a = b;
    b = a;
}
```
## Полезные ссылки
* [Функции](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/functions)
* [Ссылки](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/reference)
